【沉降會展站】土木工程師：超標逾3倍好危險 或致永久結構問題

港鐵會展站日前出現嚴重沉降，多個監測點的沉降情況超越警報水平，其中一個地面監測點出現83毫米沉降，相對警報水平25毫米，已超標兩倍多。港鐵常務總監金澤培上周五（10日）隨即宣布即時暫停會展站相關所有挖掘工程，並審視有關數據，以釋除公眾疑慮。

資深土木工程師倪學仁於港台節目《千禧年代》指出，80至100毫米未必即時對周邊建築物結構受損和造成人命傷亡，但沉降水平超出警報水平反映工程「一定有地方出錯」，又形容83毫米沉降發出「好危險」的訊息，或造成永久結構問題。

出席同一節目的民建聯立法會議員陳恒鑌被問到，會否支持立法會以《權力及特權條例》調查會展站沉降事件，他指出特權法「永遠都係一個選擇」，又說：「而家距離（立法會復會）仲好遠，我哋會睇住有無需要，有需要就做（支持特權法）。」

倪學仁今早出席港台節目《千禧年代》時指出，警報水平25毫米是根據屋宇署指引所制定，屋宇署收到工程設計和圖則時，會送交土木工程署，審視假設的工程條件是否合理和計算有否錯差，包括沉降量是否在25毫米水平之內。

倪學仁指出，沉降水平超出警報水平，反映工程「一定有地方出錯」，又形容83毫米沉降發出「好危險」的訊息，或造成永久結構問題。不過他指出，現時仍未知是在哪一個地方出錯，有可能是工地監督出現錯失，亦有機會是設計的土層假設條件或設計參數偏離保守設計，導致超標。

陳恒鑌：特權法「永遠都係一個選擇」

立法會在暑假復會前，建制派三度否決民主派提出以《權力及特權條例》調查港鐵沙中線工程問題。陳恒鑌被問到會否支持立法會以《權力及特權條例》調查會展站沉降事件，他指出特權法「永遠都係一個選擇」，又說：「而家距離（立法會復會）仲好遠，我哋會睇著有無需要，有需要就做（支持特權法）。」

他又指，政府成立的獨立調查委員會，其中一環是調查工程監管，與會展站問題有相關，「法官而家做緊嘢，先睇調查過程，有乜未被披露，到我哋（立法會）去查咪補鑊。」

陳恒鑌又提到，有住在沙中線土瓜灣站附近的居民，其住所因沉降導致牆身出現裂痕，但面對港鐵龐大的法律團隊追討賠償很困難。他又提到公正行為樓宇檢查，惟報告先交港鐵審視，或有「打龍通之嫌」。他認為政府需適時介入事件，協助檢測裂痕是否來自沉降，協助市民追討適當賠償。

倪學仁指出，公正行與律師角色無異，「邊個比錢都會偏幫少少」，他認為雙方應各聘請一個專家，共同撰寫一份專家報告，「一致認同寫落去報告，無（不認同）就各自表述」，再交法官作判斷。

特權法「永遠都係一個選擇」

你老母係狗, 同一道理

有習近平照住 使怕咩

又可以加價喇

加完價可以北上震災

之後整個補救工程，又可以吸多幾十億

政府有錢 怕咩 最緊要起到！ 拆左佢再起過都仲得

睇到今日香港好心涼
唔單止心涼，重印證左港柒當家作主係自尋死路
華人賤種到底可以點玩爛一個社會

無錯
講個歷史笑話：英國人做得到既野 中國人/香港人都做得到